[蛟山許筠（像圖）.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:蛟山許筠（像圖）.jpg "fig:蛟山許筠（像圖）.jpg")

**許筠**，為[李氏朝鮮中期的文臣和政治人](../Page/李氏朝鮮.md "wikilink")、詩人、作家、小說家。小說《[洪吉童傳](../Page/洪吉童傳.md "wikilink")》的著者。

## 簡介

許筠，出生[江原道](../Page/江原道.md "wikilink")[江陵市](../Page/江陵市.md "wikilink")，[本貫](../Page/本貫.md "wikilink")[陽川許氏](../Page/陽川許氏.md "wikilink")。字**端甫**，號**蛟山**、惺所、**惺叟**、又號**白月居士**。

## 生平

許筠於1569年出生，父親[許瞱是著名文人](../Page/許瞱.md "wikilink")[徐敬德的弟子](../Page/徐敬德.md "wikilink")，在文壇上頗負盛名，官至副提學，父親許曄於許筠12歲時逝世。姊姊[許楚姬](../Page/許楚姬.md "wikilink")（號[蘭雪軒](../Page/許蘭雪軒.md "wikilink")）亦有文名。

許筠的老師為當時名傾一時的「三唐詩人」之一的[李達](../Page/李達.md "wikilink")，因李達出身庶子，在當時的社會環境下頗受壓抑不得志，對現實社會深懷不滿。而許筠在人格及學問等各方面上，受到李達很大的影響，也造成他日後在政治上走向反抗的遠因。

許筠於1589年 (宣祖22年)
考上[生員](../Page/生員.md "wikilink")，1594年庭試文科及第。之後擔任過檢閱、[世子侍講院說書](../Page/世子侍講院.md "wikilink")。1597年文科重試狀元，任[黃海道道使](../Page/黃海道.md "wikilink")，但後因遭妓女迷惑被彈劾罷職。而後歷任[春秋館記注官](../Page/春秋館.md "wikilink")、[刑曹正郎等職](../Page/刑曹.md "wikilink")。1602年又任司藝、司僕寺正、典籍、遂安郡守等官職。1606年許筠擔任遠接使從事官，迎接[明朝](../Page/明朝.md "wikilink")[朱之蕃](../Page/朱之蕃.md "wikilink")，以寫作文章聲名大噪。1610年以陳奏副使身分出使明朝，在[中國受洗成為韓國最早的](../Page/中國.md "wikilink")[天主教徒](../Page/天主教.md "wikilink")。同年擔任試官，但因親族參榜遭彈劾罷職,
而後許筠來到[泰仁從事寫作](../Page/泰仁.md "wikilink")。1613年[癸丑獄事](../Page/癸丑獄事.md "wikilink")，許筠的好友[朴應犀等被處死](../Page/朴應犀.md "wikilink")，為了安全許筠依附權臣[李爾瞻](../Page/李爾瞻.md "wikilink")。之後擔任禮曹參、戶曹參、[承文院副提調](../Page/承文院.md "wikilink")。1617年主張廢母論，得到[朝鮮國王的信任](../Page/朝鮮國王.md "wikilink")，同年晉升左參贊。然而許筠之後在[漢城和](../Page/漢城.md "wikilink")[金闓](../Page/金闓.md "wikilink")、[辛光業等人](../Page/辛光業.md "wikilink")，製造邊防警訊及散播謠言進行鼓動，以便亂中舉事，推翻[光海君](../Page/光海君.md "wikilink")，但後因事機敗露而遭處死。

## 作品

許筠著有小說《[洪吉童傳](../Page/洪吉童傳.md "wikilink")》，詩歌評論集《蛟山詩話》，地方風俗飲食誌《屠門大嚼》，筆記《識小錄》、《閑情錄》，詩文集《惺所覆瓿稿》。此外，亦編有歷代詩選《國朝詩刪》。

## 文學地位

許筠的小說《[洪吉童傳](../Page/洪吉童傳.md "wikilink")》是他的代表作品。《洪吉童傳》描述一個武藝高超，具有高強法術的[庶子](../Page/庶出子女.md "wikilink")[洪吉童](../Page/洪吉童.md "wikilink")，組織活貧黨，劫富濟貧和官府作對。後來離開朝鮮，在海島上建立自己的國家。

朝鮮王朝中期，暴政、外敵入侵逐趨劇烈，農民遭受的負擔的壓迫亦加深重。政治上接連的士禍、黨爭，各種社會矛盾不斷激化。許筠對於這樣的社會現實深感不滿，《洪吉童傳》可以說是描寫在[壬辰倭亂後](../Page/壬辰倭亂.md "wikilink")，社會的階層問題、政治的腐敗的社會寫實小說。《洪吉童傳》的出現，對於當時平民階級的抬頭，有很大的刺激與啟示作用，從而開創了韓國文學史上寫實小說的起端。雖然當時的文人多對許筠的作品持否定的態度，然而許筠的作品中的進步傾向及社會意義，卻奠定了許筠在韓國文學史上重要的地位。

## 相關影視作品及飾演者

  - 《[朝鮮王朝五百年](../Page/朝鮮王朝五百年.md "wikilink")》—《》：1986年[MBC電視劇](../Page/文化廣播_\(韓國\).md "wikilink")，[金周榮](../Page/金周榮.md "wikilink")
    飾。
  - 《》：1995年[KBS電視劇](../Page/韓國放送公社.md "wikilink")， 飾。
  - 《》：2000年[KBS電視劇](../Page/韓國放送公社.md "wikilink")，[崔宰誠](../Page/崔宰誠.md "wikilink")
    飾。
  - 《》：2003年SBS電視劇，[朴真星](../Page/朴真星.md "wikilink") 飾。
  - 《[光海，成為王的男人](../Page/光海，成為王的男人.md "wikilink")》:2012年電影，[柳承龍](../Page/柳承龍.md "wikilink")
    飾
  - 《[來自星星的你](../Page/來自星星的你.md "wikilink")》:2013年SBS電視劇，[柳承龍](../Page/柳承龍.md "wikilink")
    飾。
  - 《[王的面孔](../Page/王的面孔.md "wikilink")》:2015年KBS電視劇，[林智圭](../Page/林智圭.md "wikilink")
    飾。
  - 《[華政](../Page/華政.md "wikilink")》:2015年MBC電視劇，[安內相](../Page/安內相.md "wikilink")
    飾。

[H](../Category/朝鮮作家.md "wikilink")
[H](../Category/朝鮮王朝政治人物.md "wikilink")
[H](../Category/江原道出身人物.md "wikilink")
[Category:朝鮮陽明學者](../Category/朝鮮陽明學者.md "wikilink")
[Category:朝鮮王朝狀元](../Category/朝鮮王朝狀元.md "wikilink")